網傳華潤置地項目遠期規劃中 出現香港第二高鐵 直達銅鑼灣

網傳華潤置地項目遠期規劃中 出現香港第二高鐵

早前網絡傳出，大型央企深圳華潤置地的「湖貝舊改規劃」項目中出現「香港第二高鐵」的規劃縱影。華潤置地在深圳召開的2018年品牌發布會中，雖然沒有直接提到湖貝高鐵站，但在背幕簡報中就明顯標示了「地下高鐵站」（湖貝項目的介紹在48:05開始）。這個建在「未來路線」上的高鐵站，明顯不是終站，終點顯然在更南方的香港。

華潤置地在品牌發布會上「透露」了一條前所未見的高鐵線。（簡報截圖）
華潤置地在品牌發布會上「透露」了一條前所未見的高鐵線。（簡報截圖）

「家在深圳論壇」其後有「網友」發布了一張更「南方」的設想路線圖。據此圖，設想中的香港第二高鐵將與第一高鐵在西九龍站連接，而第二高鐵的終點站則會設於銅鑼灣站。

網絡流傳未有清晰來源的構想圖（家在深圳論壇）。
網絡流傳未有清晰來源的構想圖（家在深圳論壇）。
華潤置地這傳言中的「遠期規劃」是否天馬騰空？若然在現階段一切條件、特別是經營經驗欠妥奉下，貿然提出發展第二高鐵，確實並不合適。但大眾心中應該有底，伴隨着國家的高鐵網絡日益發達，他日有一條類似這樣設想的、貫徹深圳及香港兩市中心區域的高鐵出現，實在不會是什麼出奇事情。

第二高鐵非新鮮事 香港早有研究建議

相關建議的核心理念是進一步加強港、深兩市的協同合作，強化兩市的軌道交通網絡接駁，這也是發展的必然趨勢。縱使羅湖至中環附近的「超級高鐵」並不在可見的未來規劃當中，香港也是有自身的責任，持續設計改善香港鐵路網絡營運效率及效能的方法。

港鐵公司二零一七年業績報告中顯示「可見將來」的重要交通規劃。
港鐵公司二零一七年業績報告中顯示「可見將來」的重要交通規劃。
事實上，香港政府及相關組織、人員在過去十年也在一直思考相關問題。早在2009年，規劃署委託除香港理工大學中國商業中心課題組，研究跨界交通基建規劃，探討改善香港與珠三角軌道交通接駁的方案。

課題組就高鐵發展，提出「第一支線」及「第二支線」的方案。就「第一支線」，主要連接高鐵與東鐵，伸延高鐵香港段至實行一地兩檢的「羅湖新站」，加強香港與深圳、廣州市區連接。「第一支線」建議，大體上與華潤置地的設想相近，只是雙方的終點站更加向南、北伸延而已。

廣東省在早年提出的城軌交通布局規劃中，已將香港納入主要規劃建設當中。十年來廣東省陸續完成各項主要建設，但香港經常「脫隊」。（《珠江三角洲基礎設施建設一體化規劃（2009-2020年）》）
廣東省在早年提出的城軌交通布局規劃中，已將香港納入主要規劃建設當中。十年來廣東省陸續完成各項主要建設，但香港經常「脫隊」。（《珠江三角洲基礎設施建設一體化規劃（2009-2020年）》）
「第二支線」以「洪水橋」為樞紐，連接本擬規劃興建的「港深西部快速軌道」，一方面增強洪水橋作為新界區域新中心的地位，另一方面也強化香港國際機場與全國高鐵網絡的聯繫。當兩者結合起來，結向即將正式開通的高鐵，就是一套擁有三條跨境軌道的高效鐵路系統。

香港落後整體形勢 急起直追須先解決結構難題

理大向規劃署提交研究報告時，對當年發展階段的判斷是「大珠三角即將從公路時代進入鐵路時代」。接近十年過後，國內不但高鐵網絡高速發展，連接更多節點的城軌系統也是急速發展。其中，珠江東岸標誌性的「穗莞深城際鐵路」也預計將於來年正式開通。

穗莞深城際軌道站點。（網絡圖片）
穗莞深城際軌道站點。（網絡圖片）
無疑的是，香港所在的大區域，不論是叫大灣區、還是大珠三角，它在這十年確實已經完全走進了鐵路時代（即使公路網絡還是在不斷強化）。相對之下，香港的發展確實是相對落後了。

由立法會前主席曾鈺成牽頭的「香港願景計劃」指出，過往部分研究過而沒有付諸執行的鐵路走廊，主要是因為「周邊發展潛力、財務收益、客流量等不理想」而擱置。但社會都明白，歸根究柢，不論是與強化高鐵線路效益、強化外部城際軌道接連、提高本地網絡效益，最大的障礙還是以短視市場投資邏輯看待社會責任、基建發展的港鐵公司。香港願景提出政府回購港鐵作為解決系列問題的起點，這一點我們相當同意，但對於其仍然堅持以土地重整的方式取得土地，則有保留（詳見明天刊登的評論）。

誠然，港鐵公司確實有其問題，但更大的問題始終出在政府領導層。由港鐵的系統性失效開始，到鐵路規劃發展處處自綁手腳，拿「民意」作擋箭牌處處不作為，令香港的軌道發展在珠三角長期淪為孤島，這說到底還是政府官員欠缺對城市未來發展的設想、藍圖有關。

香港正式加入國家高鐵網絡，以香港為起、終點的珠江三角洲地區環線高速公路（G94）伴隨着港珠澳大橋通車而全面開通，都象徵着香港更深度地融入到珠三角的「鐵路時代」或「大公路時代」。其更深層的意義，是香港作為珠三角基建規劃孤島的年代正式終結。大灣區建設將持續深化，不論是形以上或形而下的重量級工程難免會持續開展。香港是否已有完備的制度革新規劃，以迎接大時代的來臨，這是港府必須深思的課題。

睇到個標題嚇到叫左出黎，共慘黨殺到黎，香港九龍新界無得避

幾個月前嘅事喇，而家西九條線都唔夠客，算吧喇

都係方便運軍隊落黎
唔夠客咪納稅人貼

01哩啲料應該堅

咁又係，回本就絕對冇可能架喇

西九工程都塞哂個頭
銅鑼灣可以起係邊

9 up:拆撚咗維園
費事俾位集會遊行
同埋嗰女皇像督眼督鼻

改做習近平像 金鑄既

唔驚畀d訪民落嚟淋紅油咩

銅鑼灣仲撚有空間咩，乜都夾硬黎

西九都係夾硬嚟㗎喇 呢幾年紅磡交通真係多得佢唔少

西九本身係填海地，相對有位
不過銅鑼灣一早發展晒，除非拆海邊d唐樓

Not a single fuck given

強制收樓,党話事

銅鑼灣班中產有錢佬

好大機會會喺咁郁 根本党一聲令下避無可避

中產喺中共眼中猶如垃圾 根本冇威脅性

咁銅鑼灣有咁撚大個維園都話冇位？
拆維園建高鐵

順便去殖化 一舉兩得
港共舉腳去做啦

嘩屌

拆撚咗維園/大球場咪得
不如質疑西九至銅鑼灣咁近有需要起高鐵咩
有空間嘅話不如起多條行車隧道

你唔記得咗早前話搬銅鑼灣避風塘

見到灣仔海旁填海，估計有關係

....
噏得就噏

雖然係華潤，一間國企吹報導下你就信? 內文都提咗啲以前地方政府吹出嚟嘅概念啦

我意思係近銅鑼灣嗰邊

定還是沙中線？

係起既話D地盤佬工程佬繼續有工開, 繼續收工去CALL G

之前睇大陸新聞，話規劃左深圳大鵬灣會起條橋連接香港tim 香港已經任由中國魚肉

點連？
香港本土最東係沙頭角
問題係沙頭角d路都未ready

唔撚係要搞西貢下話

我諗起早年689想拆灣仔運動場…

政府鍾意填海呀
填左個維港咪有位囉

哈哈哈...

擺明強姦所有港人

拆大球場/馬場/維園起高鐵

一切黨話事 聽黨指揮

西九同銅鑼灣爭咁遠
插入中環仲似樣d

分析一下起高鐵選址:

大球場 --- 地有D細, 易折,但係周邊無咩配套, 浪費左個靚位, 分分鐘球場用來建 黨中心/解放軍地標就差唔多
馬場 --- 比另外2個再有難度, 馬場本身都多權貴擁護, 好難旭跑馬山(唔排除佢地大心頭, 想食埋權貴住緊既地段, 只要充公就得
維園 --- 尺寸可以, 方便日後建大陸地產商 萬科個D 盤/生活配套

好讚成

d大陸仔講咗好幾個月

有冇大陸仔討論區推介幾個

地鐵族

有冇常用 又多人流 真係想了解下中國人諗乜

一個九龍一個港島

維園（銅鑼灣北）係預定比北港島線
如果比高鐵的話
應該落添馬大機會些

不過我反而覺得第二高鐵係用現有京九九廣直通車網絡再提速及加部分獨立路段

另外

一直都估高鐵可以過海

上大陸網搵京九高鐵就見到呢張圖，應該就係中間果條。

起高鐵, 你無出聲
起港珠澳, 你無出聲
到依家銅鑼灣, 無人會幫你出聲了

區域快線黎既
起左一條高鐵斷估唔會有第二條掛
兩條都動車速度搵黎搞

08年已規劃第二期 牛潭尾動工接駁
高鐵密件揭總站在西環
2012-04-08

高鐵8年前早藏兩大「神秘項目」
「政治考慮」與「城際線」之說再添佐證

都唔係啫，重有其他幾個錯處

鳩吹㗎已經debunk過

其實家下都真係幾難起得到
起第一條果陣你仲可以吹話有需求, 有得赚
但係家下現實擺在眼前,
條鳩鐵超支幾百億+回本無期,
開幕第一個星期都可以無一日過到預期人數

反對聲音應該會大過第一條鳩鐵

港豬:又多條鐵路返深圳

贏國政府到底想做乜鳩
你話要追gdp 上海深圳已跑得香港 香港交通又己經夠曬 話抬地價 成個山頂半山九龍站已經全部講蝗語 洗錢更加唔洗講 hkma俾曬位你洗CHN
依家好似起鐵路起撚到上癮咁 是鳩搵d蝗式建築插落香港度 係要搞到香港唔似香港先安落

一定會鳩吹咩協同效應, 要長遠咁睇

Btw, 反對聲音咩嚟㗎, 立法會要過撥款阻到咩

有幾難？而家啲工程全部都夾硬黎，點都通過嫁啦
反對聲音？政府會理咩？

攪掂本地通勤線路先啦
屯門>人工島>東涌 條連接路應該加鐵路

高鐵重點唔係高鐵
係大陸機關可以係香港執法

北環
再加多另一條南北線係必須
另外沙田>葵涌
南港島線
此類工程理應盡快上馬

共黨：起多幾條，香港庫房好快清空，計劃通

其他唔屌你喇，淨係贛深高鐵本身已經錯晒，你都見到係示意圖啦

如果係經西九再去港島
首先解釋到點解有人話驚十年八年後西九龍站月台/路軌唔夠用
同埋之前一直唔明點解要叫香港西九龍站咁複雜
如果好似新幹線一個市得一個站就直接叫果個市 e.g.名古屋站/京都
但如果一個市有多過一個站就唔同講法

1. 咩concept嚟，中途站會多月台過總站？
2. 以前九鐵九龍站同紅磡站點解釋？而家咪有香港站囉，有冇睇過歐美英式站名？
3. 乜有東京上野站同東京品川站？不如你望下日本車站咩情況先

一個咁細既地方竟然需要兩條高鐵究竟係咩用意
咁我寧願起多個機場算啦

唔睇圖，就咁判斷覺得佢會有支線連接既，點起就唔知。

西九龍站未必單純係中途站wor，上面d圖都有提到佢仲可以係長途車的總站，咁一定係要多幾個月台先處理到

同埋你用首都同普通城市比點同，正常一個城市一個長途站，就咁叫香港站d人咪已經明白，叫得香港西九龍站，咁之後有香港xx站、香港yy站都係合理懷疑

港島連東鐵12卡都冇位入 點放16卡高鐵

1. 冇同你計長途車，8卡月台已經有幾個，即使中途站有短程班次發著都唔使咁多個
2. 唔見新大阪站叫返大阪站？而家叫西九龍站已經有人混亂，你覺得叫高鐵香港站會好啲？直通車都冇香港呢個站名，未到港島就係未到港島，機場都一樣
之後會有嘅咪之後再改名，香港已經有香港站，高鐵站加返香港落去最清楚

[edit] 1. 西九龍站係用埋西班牙式月台可以分開兩邊上落，numbered platform 數量會多咗，但7面6線有預留月台，所以多咗
多月台嘅原因係 turnback time 耐，效率低。未來深高鐵段都可以加密班次，噉就要多啲月台，睇唔到有咩關係